台星軍事交流 新加坡外長：不能忘老友

針對大陸外交部反對台星軍事交流，新加坡外交部長維文昨日強調，非常重視與大陸關係，但「我們在台灣做的事也不是機密」，新加坡不能遺忘曾協助自己建立武裝部隊的老朋友。

裝甲車遭扣 非戰略事件

新加坡國防部長黃永宏昨日也說，新加坡的武裝部隊會根據現有協議，繼續進行在海外的訓練。根據《聯合早報》報導，維文29日在出席《海峽時報》論壇時，針對新加坡軍隊用於台灣訓練的裝甲車，自高雄出港運回新加坡，經停香港時遭海關扣留一事。維文稱，此事件關乎嚴格按法律辦事，並非「戰略性事件」，「我不會對此反應過度……我們要求提供運輸的船運商嚴格遵守法律。」

在台灣做的事 不是機密

維文指出，新加坡向來支持一個中國原則，立場從未改變，而新加坡與台灣長期以來有特別的安排，「我們在台灣做的事也不是機密，新加坡不能遺忘曾經協助新加坡建立武裝部隊的老朋友。」

對於跟大陸的關係，維文表示，新加坡和中國的領導人都非常重視星中建立已久、範圍廣泛的雙邊關係，兩國絕不允許任何單一事件挾持兩國關係。他強調，新加坡與中國的關係持久、涵蓋領域廣泛，也互惠互利，但即便如此，偶爾還是會有觀點上的不同。

支持一中 觀點偶爾不同

針對南海議題，維文認為，南海的和平穩定與航海自由會影響國際貿易，這繼而影響新加坡的利益；而作為一個小國，新加坡賴以生存的就是國際法，這兩大元素（航海自由與國際法）是新加坡南海觀點的基礎。

維文表示，「我們是透過一疊簽名的文件取得獨立自主的。對我們而言，國際法、協定的不可侵犯性，以及擁有和平解決糾紛的管道，是我們之所以存在的關鍵要素。」

此外，大陸黨媒《環球時報》昨日發表題為「裝甲車自投羅網，新加坡應當反省」的社評，強調大陸反對外界與台灣有任何軍事合作與軍貿往來，新加坡有必要在這方面謹慎行事。還痛批對此事作出強硬表態的新加坡巡迴大使比拉哈里·考斯甘，稱「那位巡迴大使此時公開秀強硬，簡直是腦袋被驢踢了」。

😆